**毛玠**（），[字](../Page/表字.md "wikilink")**孝先**，[陈留](../Page/陈留.md "wikilink")[平丘人](../Page/平丘.md "wikilink")。[東漢末年人物](../Page/東漢.md "wikilink")，主要效力於曹操掌握下的東漢朝廷。

## 生平

毛玠年少时为县吏，以清廉公正著称。後因戰亂而打算到[荆州避亂](../Page/荊州_\(古代\).md "wikilink")，但中途知道[刘表政令不嚴明](../Page/刘表.md "wikilink")，因而改往[鲁阳](../Page/鲁阳.md "wikilink")。後来投靠[曹操](../Page/曹操.md "wikilink")，曾任[兗州](../Page/兗州.md "wikilink")[治中從事](../Page/治中從事.md "wikilink")。後又曾建議曹操迎[漢獻帝](../Page/漢獻帝.md "wikilink")，對曹操說:「現今天下分崩，君主流亡，民眾都失業，飢餓漂泊，公家無維持一年儲備，百姓無安定心思，這樣的狀況難以持久的。現在[袁紹和](../Page/袁紹.md "wikilink")[劉表民眾多力量大](../Page/劉表.md "wikilink")，但都缺乏長遠考慮，無一樹立基礎建設根本的人。用兵需以正當名譽取勝，保守權位以財做後盾，應以天子之命來令那些不被臣服的人，大力發展農業，積畜軍用物質，這樣就很容易助天子安定天下霸業就可成功。\[1\]」曹操敬重採納其意見，改任[幕府](../Page/幕府_\(中國\).md "wikilink")[功曹](../Page/功曹.md "wikilink")。

後來毛玠被任為[司空](../Page/司空.md "wikilink")[东曹](../Page/东曹.md "wikilink")[掾](../Page/掾.md "wikilink")，与[崔琰主持选举](../Page/崔琰.md "wikilink")，所举用的都是清廉正直之士，當時也有高名譽而行為不好的人都不被毛玠推薦。而毛玠也很廉洁，因而激起天下廉洁之风，即使尊貴得寵的大臣，衣著車輛都不敢太奢華。毛玠和崔琰一改朝中風氣，令曹操大為讚賞，更說：「用人如此，使天下人自治，吾復何為哉？（舉用人能如此，令到人民都自律，我還可以作甚麼？）」

連當時任五官中郎將的[曹丕都親自拜見他](../Page/曹丕.md "wikilink")，托其親屬給毛玠照顧，毛玠答复:「老臣因能恪守職責，才幸得以不犯罪過。今天所提到的人不足以升遷資格，也不敢奉命。」大軍回到鄴城後商議省並官職，由於毛玠拒絕對人的情托，當時有些人害怕玠，所以想撤出毛玠所主持的東曹，以其禀報之語「按照舊制，西曹第一，東曹第二，應該撤銷東曹。」為藉口，後曹操知道實情說:「太陽和月亮都於東方升起，於方位都是先說東方，為何撤消東曹？」於是撤消西曹。」曹操北平[柳城烏丸後](../Page/柳城.md "wikilink")，因毛玠有古人風範而特地從所得到戰利品中將一個古人的素[屏風和古人的素](../Page/屏風.md "wikilink")[馮几賜給毛玠](../Page/馮几.md "wikilink")，可見曹操對他的器重。

即使毛玠還那麼高職，都很簡樸，常穿布衣吃素菜，盡心盡力托育其亡兄的遺子，所得到的賞賜都救濟貧苦同族人，家無餘財。

後又改任[丞相右](../Page/丞相.md "wikilink")[軍師](../Page/軍師.md "wikilink")、[建安十八年](../Page/建安_\(漢獻帝\).md "wikilink")（213年），曹操封魏公，建魏國，毛玠改任[尚书仆射](../Page/尚书仆射.md "wikilink")，再典選舉。當時[曹植被曹操疼愛](../Page/曹植.md "wikilink")，毛玠密諫曹操:「袁紹因嫡子庶子都不分，使到其滅亡。廢立太子是大事，也不願意聽到此消息。」後來群臣聚會，毛玠上廁所後，曹操用眼睛看毛玠說：「這位正是古人說的國中主持正道之者，真是吾的[周昌啊](../Page/周昌_\(汉朝\).md "wikilink")！」

建安二十一年（216年），崔琰因被人指稱言論傲世怨謗，觸怒曹操而被賜死，毛玠因而十分不快。後來有人告發毛玠探望一個因謀反罪而被[黥面的人](../Page/黥面.md "wikilink")，見那人的妻兒都被收為[官婢](../Page/官婢.md "wikilink")，說「使老天爺不下雨的原因應該是這樣吧（使天不雨者蓋此也）。」，稱這是毀謗曹操的言論。曹操大怒，將毛玠收于狱中。當時[鍾繇審問玠](../Page/鍾繇.md "wikilink")，說道:「自古聖明帝王懲治犯罪，都會牽連到妻子兒女，《[尚書](../Page/尚书_\(书\).md "wikilink")》說:「作戰時左右邊的人不職守左右邊的職位，會被處死或為奴隸。」《[周禮](../Page/周禮.md "wikilink")》所記載的司寇職分，就把犯罪的男人沒入府為奴隸，女人沒入官府做舂米做飯的苦役。漢朝法律說道：罪人的妻兒子女沒入官府做奴隸，要在臉上刺黑墨在官府服勞役。漢朝這種刑罰於古時候存在。現今奴隸如果先祖有罪，即使傳到百代後裔，還是有刺面之後苦工情形，這樣可拯救無辜性命，也可憐憫先祖牽連，這怎會違背神明而旱災？以《尚書》之述，法令峻急，則天氣寒冷，法令寬鬆，則天氣炎熱。法令寬鬆使陽氣過盛，所以成旱災。以毛玠這樣來說，到底魏王的法令過度嚴格，還是過寬？如果是過度嚴格的話就會有連續下雨，怎麼會有旱災？商湯時代可稱聖世，但田野曾經旱得不生青草，周文王也是好君主，也會有大旱成災，眼看大旱發生以來有三十年，歸罪於犯人給臉上塗墨，這恰當嗎？春秋衛人征戰邢國，剛出國就下雨，邢國無罪，怎會感應上天？毛玠所誹謗的言論已流傳大眾，心裡不滿，魏王也有聽到。毛玠所說的話也不是自言自語，當時被刺刻塗墨的人共有幾個人，這些人都認識嗎，怎麼會遇到呢，對其有何感慨，這些話是對誰說，如何回答，幾月幾日，在何處，事情已暴露，不可欺騙，請把所有事情說完出來。」毛玠回答:「聽蕭望自殺是石顯陷害;白起被迫自殺於杜郵;晁錯被斬於東市;伍員斷命於吳都。這些人都是被妒忌或暗害，臣於年少時為縣政府辦事官，長期工作取得官職，臣職務與中枢機要部門，牽涉到眾多關係。如有人以私情請托，其再有權勢都被拒絕，如有人冤屈來投訴，再是小事臣會申訴。人貪取私利，受法律禁止，何人按照法律禁止謀利，有權勢者可能來陷害。進饞言的小人如蒼蠅無端行事，對臣誹謗，而誹謗臣，肯定不是其餘的人。過去王叔陳生和伯輿於朝廷辯論曲直，範宜子進行判斷，叫雙方找證據，這樣使是非曲直表露得清楚。春秋稱讚此事，所以加以記載。臣未誹謗，無談不上什麼時間及對象，說臣說過的話也要有證據，臣也希望請求得到如範宜子那樣的辨別，如王叔陳生那樣與誣陷者對質。如果以謊話來解釋的話，那麼接受死刑時，臣會把送過來的安車，駟馬和自殺的寶劍，臣都把這些為送給臣的恩惠，謹此對答如上。」當時[桓阶](../Page/桓阶.md "wikilink")、[和洽進言營救下](../Page/和洽.md "wikilink")，只被免职。

后逝世于家中。曹操在他死後賜他[棺材和錢帛](../Page/棺材.md "wikilink")。授其兒子[毛機為郎中](../Page/毛機.md "wikilink")。

## 性格特徵

  - 毛玠清廉著稱，與崔琰選拔人時都不選拔高名譽又低品德的人。當時也推廣天下人檢討品行。
  - 毛玠除了以清廉著稱，在他最受曹操器重時，生活都很樸素，常穿布衣和食蔬菜。
  - 毛玠又撫養其兄的兒子，像他親子一般，又常常送物品給一些貧窮的族人，因而家無餘財。

## 歷史評價

  - [陳壽](../Page/陳壽.md "wikilink")《[三國志](../Page/三國志.md "wikilink")》評：“毛玠清公素履。”（《三国志·魏书·崔毛徐何邢鲍司马传第十二》）
  - [曹操](../Page/曹操.md "wikilink")：“用人如此，使天下人自治，吾复何为哉。”“此古所謂國之司直，我之[周昌也](../Page/周昌.md "wikilink")。”（《三国志·魏书·崔毛徐何邢鲍司马传第十二》）
  - [曹丕](../Page/曹丕.md "wikilink")：“故尚书仆射毛玠、奉常[王修](../Page/王修.md "wikilink")、[凉茂](../Page/凉茂.md "wikilink")、郎中令[袁涣](../Page/袁涣.md "wikilink")、少府[谢奂](../Page/谢奂.md "wikilink")、[万潜](../Page/万潜.md "wikilink")、中尉[徐奕](../Page/徐奕.md "wikilink")、[国渊等](../Page/国渊.md "wikilink")，皆忠直在朝，履蹈仁义。”（《三国志
    ·魏书·文帝纪二》）
  - [傅咸](../Page/傅咸.md "wikilink")：“昔毛玠为吏部尚书，时无敢好衣美食者。魏武帝叹曰：“孤之法不如毛尚书。”令使诸部用心，各如毛玠，风俗之移，在不难矣。”（《晋书·列传第十七》）
  - [张缵](../Page/张缵.md "wikilink")：“毛孝先以清公见美，卢子家以贞固任职。”（《全梁文》卷六十四）
  - 《[先賢行狀](../Page/先賢行狀.md "wikilink")》：“玠雅亮公正，在官清恪。其典选举，拔贞实，斥华伪，进逊行，抑阿党。诸宰官治民功绩不著而私财丰足者，皆免黜停废，久不选用。于时四海翕然，莫不励行。至乃长吏还者，垢面羸衣，常乘柴车。军吏入府，朝服徒行。人拟壶飧之絜，家象濯缨之操，贵者无秽欲之累，贱者绝奸货之求，吏絜于上，俗移乎下，民到于今称之。”
  - [章如愚](../Page/章如愚.md "wikilink")：“至于三国，各自据其土而成鼎峙之势，亦诸人之力也。故在魏，则[荀攸](../Page/荀攸.md "wikilink")、[贾诩之算无遗策](../Page/贾诩.md "wikilink")，[郭嘉](../Page/郭嘉.md "wikilink")、刘晔之才策谋畧，管宁之渊雅高尚，毛玠之典选清正；在吴，则[周瑜](../Page/周瑜.md "wikilink")、[鲁肃之俦入为腹心](../Page/鲁肃.md "wikilink")，出为股肱，[甘宁](../Page/甘宁.md "wikilink")、[凌统之徒奋其威](../Page/凌统.md "wikilink")，[黄盖](../Page/黄盖.md "wikilink")、[蒋钦之属宣其力](../Page/蒋钦.md "wikilink")；在蜀，则[诸葛孔明之长于治国](../Page/诸葛孔明.md "wikilink")，[费祎](../Page/费祎.md "wikilink")、[董允之志虑忠纯](../Page/董允.md "wikilink")，向宠之性行均淑，皆一时之人杰也。”（《山堂考索》）
  - [梁启超](../Page/梁启超.md "wikilink")：“古者任官，各举其所知，内不避亲，外不避仇。汉、魏之间，尚存此意，故左雄在尚书，而天下号得人；毛玠、崔琰为东曹掾，而士皆砥砺名节。后世虑选人之请托，铨部之徇私也，于是崔亮、裴光庭定为年劳资格之法，孙丕扬定为掣签之法。防之诚密矣，然而奇才不能进，庸才不能退，则考绩废也；不为人择地，不为地择人，则吏治隳也。”（《论中国积弱由于防弊》）

## 子女

  - [毛機](../Page/毛機.md "wikilink")，毛玠死後被曹操任命為[郎中](../Page/郎中.md "wikilink")。

## 藝術形象

### 三國演義

《[三国演义](../Page/三国演义.md "wikilink")》描述[蔡瑁](../Page/蔡瑁.md "wikilink")、[张允死后](../Page/张允.md "wikilink")，毛玠与[于禁担任水军大](../Page/于禁.md "wikilink")[都督](../Page/都督.md "wikilink")。[赤壁之战](../Page/赤壁之战.md "wikilink")，统兵不当，送掉了百万曹操水军性命。

### 影視戲劇

  - 1994年電視劇《[三國演義](../Page/三国演义_\(电视剧\).md "wikilink")》：[周惠林](../Page/周惠林.md "wikilink")
  - 1996年電視劇《[三國英雄傳之關公](../Page/三國英雄傳之關公.md "wikilink")》：[吴骏声](../Page/吴骏声.md "wikilink")
  - 1999年電視劇《[曹操](../Page/曹操_\(1999年电视剧\).md "wikilink")》：[黄克林](../Page/黄克林.md "wikilink")

### 漫畫形象

  - 《[蒼天航路](../Page/蒼天航路.md "wikilink")》（[王欣太](../Page/王欣太.md "wikilink")）

## 參考资料

<references/>

  - [《三国志·魏书·毛玠传》](http://www.guoxue.com/shibu/24shi/sangzz/sgzz_012.htm)

[M毛](../Category/東漢政治人物.md "wikilink")
[M毛](../Category/曹魏政治人物.md "wikilink")
[Category:封丘人](../Category/封丘人.md "wikilink")
[J玠](../Category/毛姓.md "wikilink")

1.  「今天下分崩，國主遷移，生民廢業，飢饉流亡，公家無經歲之儲，百姓無安固之志，難以持久。今袁紹、劉表，雖士民眾彊，皆無經遠之慮，未有樹基建本者也。夫兵義者勝，守位以財，宜奉天子以令不臣，脩耕植，畜軍資，如此則霸王之業可成也。」見[陳壽著](../Page/陳壽.md "wikilink")，《三國志·魏書·崔毛徐何邢鮑司馬傳第十二》，[北京](../Page/北京.md "wikilink")，[中華書局](../Page/中華書局.md "wikilink")，1959年，第374-375頁